# Микросервисы

**Микросервисная архитектура** — архитектурный паттерн, при котором приложение разбивается на небольшие части (микросервисы). Микросервисы могут быть написаны на разных языках, они масштабируются отдельно и общаются по общему API.

**Монолитная архитектура** — архитектурный паттерн, в котором приложение представляет собой нечто целостное. В монолитной архитектуре нет необходимости разрабатывать язык взаимодействия между частями приложения.

**Proof of Concept (PoC)** — работающий прототип приложения или функции, используемый для проверки концепции.
Docker Compose — инструмент для сборки и запуска приложения, состоящего из нескольких контейнеров.


Пишем docker-compose.yml. Его итоговый вид:

```yml
version: "3.8"

services:
  backend:
    image: ${CI_REGISTRY_IMAGE}/sausage-backend:${VERSION}
    container_name: sausage-store-backend
    environment:
      SPRING_DATASOURCE_USERNAME: ${SPRING_DATASOURCE_USERNAME}
      SPRING_DATASOURCE_PASSWORD: ${SPRING_DATASOURCE_PASSWORD}
      SPRING_DATASOURCE_URL: ${SPRING_DATASOURCE_URL}
      SPRING_DATA_MONGODB_URI: ${REPORTS_MONGODB_URI}
    restart: always
    networks:
      - sausage-store

  backend-report:
    image: ${CI_REGISTRY_IMAGE}/sausage-backend-report:${VERSION}
    container_name: sausage-store-backend-report
    restart: always
    environment:
      PORT: 8080
      SPRING_DATA_MONGODB_URI: ${REPORTS_MONGODB_URI}
    networks:
      - sausage-store

  frontend:
    image: ${CI_REGISTRY_IMAGE}/sausage-frontend:${VERSION}
    container_name: sausage-store-frontend
    restart: always
    ports:
      - "80:80"
    networks:
      - sausage-store

networks:
  sausage-store:
```

Теперь правим CI/CD. В backend/.gitlab-ci.yml переписываем deploy:

```yml
deploy:
  stage: deploy
  image: docker:24.0.7-alpine3.19
  environment:
    name: production/backend
  when: manual
  before_script:
    - apk add docker-cli-compose openssh-client
    - eval $(ssh-agent -s)
    - echo "$SSH_PRIVATE_KEY"| tr -d '\r' | ssh-add -
    - mkdir -p ~/.ssh
    - chmod 600 ~/.ssh
    - echo "$SSH_KNOWN_HOSTS" >> ~/.ssh/known_hosts
    - chmod 644 ~/.ssh/known_hosts
    - docker context create remote --description "remote ssh" --docker "host=ssh://${DEV_USER}@${DEV_HOST}"
  script:
    - echo "SPRING_DATASOURCE_URL=${PSQL_DATASOURCE}" >> deploy.env
    - echo "SPRING_DATASOURCE_USERNAME=${PSQL_USER}" >> deploy.env
    - echo "SPRING_DATASOURCE_PASSWORD=${PSQL_PASSWORD}" >> deploy.env
    - echo "REPORTS_MONGODB_URI="mongodb://${MONGO_USER}:${MONGO_PASSWORD}@${MONGO_HOST}:27018/${MONGO_DATABASE}?tls=true"" >> deploy.env
    - echo "REPORT_PATH=/var/www-data/htdocs" >> deploy.env
    - docker login -u $CI_REGISTRY_USER -p $CI_REGISTRY_PASSWORD $CI_REGISTRY
    - docker --context remote compose --env-file deploy.env up backend -d --pull "always" --force-recreate
```

Команда docker context create remote --description "remote ssh" --docker "host=ssh://${DEV_USER}@${DEV_HOST}"
создаёт новый контекст Docker с именем "remote".
Контексты Docker используются для управления удалёнными хостами Docker, к которым можно подключаться и работать.
После создания контекста "remote" можно использовать команду docker context use remote для переключения на этот контекст и выполнения операций на удалённом хосте Docker.
Деплоим приложение на ВМ используя созданный ранее контекст:

```$ docker --context remote compose --env-file deploy.env up backend -d --pull "always" --force-recreate```

Разбираем команду:

docker: запускает Docker CLI, который позволяет взаимодействовать с Docker-контейнерами и сервисами.
--context remote: указывает на удалённый контекст Docker, который определён заранее. Контекст представляет собой среду, в которой выполняются команды Docker.
compose: указывает на использование Docker Compose для управления многоконтейнерными приложениями.
--env-file deploy.env: задаёт файл deploy.env в качестве источника переменных окружения для контейнеров, запускаемых с помощью Docker Compose.
up backend: запускает все сервисы, указанные в файле docker-compose.yml, и ограничивается только сервисом с именем backend.
-d: запускает контейнеры в фоновом режиме (detached mode), чтобы они работали без вывода в терминал.
--pull "always": указывает Docker Compose всегда обновлять образы контейнеров до последней версии при запуске.
--force-recreate: принудительно пересоздаёт контейнеры, даже если они уже существуют. Это может быть полезно, если нужно обновить конфигурацию или образы контейнеров.

Таким образом команда запустит контейнеры, определённые в файле docker-compose.yml с помощью переменных окружения из файла deploy.env, запустит только сервис backend, выполнит все операции в фоновом режиме, будет всегда обновлять образы контейнеров и принудительно пересоздавать сами контейнеры.


# Кластеры и балансировка

- **Отказоустойчивые кластеры (High-availability clusters, HA)**. Создаются для обеспечения высокой доступности сервиса, предоставляемого кластером. Количество узлов в составе такого кластера избыточно, за счёт чего гарантируется продолжение работы сервиса в случае отказа части узлов. Одна из часто встречающихся схем работы HA кластера  — Active/Passive, которая подразумевает, что резервный узел пребывает в пассивном состоянии, пока не произойдёт сбой активного узла.
- **Кластеры с балансировкой нагрузки (Load balancing clusters, LBC)**. Принцип работы кластера основан на распределении запросов через один или несколько входных узлов на обработку в остальные вычислительные узлы.
- **Высокопроизводительные кластеры (High-performance clusters, HPC)**. Специально написанные под такую архитектуру программы способны распределять вычислительные задачи на параллельно выполняющиеся потоки на разных узлах кластера. Чаще всего используется в научных исследованиях (вычислениях).
- **Кластеры распределённых вычислений (grid)**. В grid-системах узлы не всегда находятся на связи друг с другом, лишь периодически подключась для синхронизации, получения задач, загрузки решений. Программное обеспечение, которое используется в работе кластера, как и программное обеспечение HPC, специфично и чаще всего используется в научных вычислениях.


nginx:
```
server {
    server_name _; # This is just an invalid value which will never trigger on a real hostname.
    server_tokens off;
    listen 80;
    access_log /var/log/nginx/access.log vhost;
    return 503;
}
# myproxy
upstream myproxy {
    server 172.17.0.4:80;
    server 172.17.0.3:80;
}
server {
    server_name myproxy;
    listen 80 default_server;
    access_log /var/log/nginx/access.log vhost;
    location / {
        proxy_pass http://myproxy;
    }
} 
```

# Deploy

## Recreate
Пересоздание — это когда старая версия просто выключается, и после этого запускается новая. Именно этот метод сейчас использует сосисочная. Его проще всего настроить, но во время каждого обновления приложение будет недоступно. Когда мы стремимся к частому или «непрерывному» деплою, эта стратегия не подходит, хотя на старте проекта может быть удобной. К тому же, она недорогая, потому что требует только одной запущенной версии приложения.

## Rolling Update
Плавное обновление выполняется в окружениях, где запущено несколько инстансов (экземпляров) приложения. Постепенно для каждого инстанса:

*  балансировщик нагрузки отключает инстанс
*  на нём устанавливается и запускается новая версия приложения
*  проводятся тесты на готовность (опционально)
*  балансировщик возобновляет нагрузку на инстанс

Существенный плюс этой стратегии — нет простоев. Более того, если в ходе обновления в новой версии замечена ошибка, можно начать откат, не останавливая кластер.
Однако, процесс обновления здесь затягивается. И поддержка приложения, запущенного в нескольких версиях одновременно, может стать неочевидной задачей.
Эту стратегию часто выбирают для приложений, запущенных в облаке или в Kubernetes (рассмотрим подробнее в следующей главе).

## Blue/green
Для реализации этой стратегии необходимо два кластера. Новая версия приложения разворачивается на втором кластере, после чего проводят тесты готовности, и балансировщик нагрузки переключает трафик на новую версию. Обновление происходит без простоя и гораздо быстрее, чем в плавном варианте.
Очевидно, что стратегия затратная, потому что два кластера обойдутся дороже, чем один.

## Canary
Канареечный деплой — это стратегия выкатки новой версии приложения на небольшое подмножество пользователей. Мы уже упоминали о ней в уроке «Три пути DevOps»: как шахтёры брали с собой под землю канареек для определения уровня углекислого газа. Группа пользователей здесь выступает в роли канареек. Если при выкатке на первую группу, составляющую, например, 2% от всего числа пользователей, не будет выявлено ошибок, то размер группы увеличивается инкрементально (например: 2, 10, 25, 75, 100%).
Эта стратегия помогает снизить риски при обновлениях, которые сложно протестировать иначе. При ошибке либо тотальном неприятии обновления со стороны пользователей его легко откатить на предыдущую версию. Она не требует затрат на дополнительное оборудование, но без опыта конфигурации деплоя и настройки тестов лезть сюда не стоит.

## A/B-тестирование
A/B тестирование — это подвид канареечной стратегии, использующийся для исследования, экспериментов и определения курса дальнейшего развития. На кластере одновременно разворачивают несколько версий для определённых подмножеств пользователей. Обычно их выбирают по возрасту, месту проживания, типу устройства, и т.д. — зависит от проверяемой гипотезы. Для каждой версии проводятся тесты, высчитываются метрики, необходимые для принятия решения. 

## Shadow
Теневое развёртывание — стратегия, похожая на blue/green. Так же разворачиваем новую версию приложения параллельно текущей на отдельном кластере. Но вместо того, чтобы сразу переключиться на второй кластер, некоторое время тестируем на продуктивном трафике, копируя его с основного кластера с текущей версией. Таким образом, кластер с новой версией находится как бы «в тени» основного: не отвечает на запросы пользователей (этим занимается основной), а только обрабатывает их.
Тестирование на настоящих данных с продуктивной среды очень удобно, его не заменишь ни заглушками, ни случайно сгенерированными данными. При этом обнаруженная ошибка никак не затронет пользователей.
Переключение трафика на новую версию происходит только тогда, когда все тесты пройдены и стабильность версии подтверждена. Так же как с blue/green, эта стратегия требует расходов на второй кластер и у неё высокая стоимость.





# Bash if

https://techrocks.ru/2019/01/21/bash-if-statements-tips/

https://www.opennet.ru/docs/RUS/bash_scripting_guide/

https://habr.com/ru/articles/726316/

